La \emph{frequenza di percolazione} corrisponde alla frequenza con cui si ha percolazione nelle serie di prove ripetute.
\`{E} calcolata tramite il rapporto fra il numero di volte in cui si osserva la presenza di un cluster percolante e il numero di tentativi effettuati:

\[ \nu_{perc} = \frac{N_{perc}}{N_{prove}}\]

Si consideri che questo calcolo introduce un errore $\Delta v_{perc}$, esso può essere calcolato grazie allo scarto quadratico medio, come già si era anticipato:

\[ \Delta \nu_{perc} = \frac{\sigma}{\sqrt{N_{prove}}} \]

 % prima di sum posso inserire \displaystyle per mostrarlo giusto
 
Per un numero di prove molto grande, ci si aspetta che la frequenza di percolazione converga in probabilità alla \emph{probabilità di percolazione}, questo per la convergenza in probabilità.

\[\lim_{N_{prove} \to \infty} \nu_{perc} = p_{c} \]

Si sono effettuate simulazioni differenti al variare di \emph{L}, in particolare si sono utilizzate le taglie 10, 50, 100, 200 e 500.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Fperc/Fperc10.eps}
%\caption{Frequenza di percolazione con L = 10.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Fperc/Fperc50.eps}
%\caption{Frequenza di percolazione con L = 100.}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Fperc/Fperc100.eps}
%\caption{Frequenza di percolazione con L = 100.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Fperc/Fperc200.eps}
%\caption{Frequenza di percolazione con L = 500.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Fperc/Fperc500.eps}
%\caption{Frequenza di percolazione con L = 1000.}
\end{figure}

All'aumentare di $ L $, la funzione della frequenza di percolazione è diventata sempre di più a scalino: parte da un valore 0, poi, raggiunta la soglia di percolazione, il valore diventa 1.

Per avvicinarmi maggiormente al valore effettivamente calcolato utilizzando $ L = 500 $, si è ridotto l'intervallo ed aumentata la precisione.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Zoom/Zoom1A.eps}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Zoom/Zoom1B.eps}
\end{figure}

Si consideri che utilizzando un valore di \emph{L} più grande di quelli utilizzati si sarebbe potuto vedere maggiormente il comportamento a scalino. In questo caso possiamo dire che la soglia di percolazione si troverà nell'intervallo compreso fra l'ultimo valore in cui la frequenza di percolazione vale 0 ed il primo valore in cui la frequenza di percolazione vale 1. 

Si consideri però che all'aumentare della dimensione del reticolo, il valore trovato aumenterà e si avvicinerà sempre di più al valore di soglia. Pertanto ci si aspetta che il valore sia superiore a quello trovato, considerato che dal grafico non si vede ancora per intero il grafico interamente a scalino.

Pertanto guardando i valori riportati nel grafico si può dire approssimativamente che il valore è superiore a 0.58 e sicuramente inferiore a 0.60.

Per dare una maggiore approssimazione del valore di soglia si ricorrerà ad ulteriori indici, che insieme potrebbero portare ad una buona approssimazione.